\section{Потоки и разрезы}

\subsection{Домашнее задание}
\begin{enumerate}

  \item
    \begin{enumerate}
      \item
        Разбейте вершины ориентированного графа на циклы. Т.е. каждая вершина должна быть покрыта ровно одним циклом.
        Либо скажите, что это невозможно. $\O(E V)$.

        \textbf{Решение:}

        \begin{itemize}
          \item Разбиение вершин на непересекающиеся циклы существует тогда и только тогда,
          когда можно выбрать подмножество рёбер, в котором у каждой вершины ровно одна входящая
          и ровно одна исходящая дуга (граф является объединением вершинно-непересекающихся циклов).

          \item Построим двудольный граф $H = (L \cup R,\; E_H)$:
          \begin{itemize}
            \item $L = \{u^+ \mid u \in V\}$ --- ``исходящая`` копия каждой вершины,
            \item $R = \{v^- \mid v \in V\}$ --- ``входящая`` копия каждой вершины,
            \item для каждого ребра $(u \to v)$ в исходном графе добавляем ребро $(u^+,\; v^-)$ в $H$.
          \end{itemize}

          \item Паросочетание в $H$, насыщающее вершину $u^+ \in L$, задаёт выбор
          единственной исходящей дуги из $u$; паросочетание, насыщающее $v^- \in R$, задаёт выбор
          единственной входящей дуги в $v$. Поэтому \emph{совершенное паросочетание} (насыщающее
          все $2V$ вершин $H$) в точности соответствует подграфу с $\deg^+ = \deg^- = 1$ у каждой
          вершины, т.е.\ разбиению на циклы.
          Если совершенного паросочетания нет --- разбиение невозможно.

          \item Сложность: Ищем максимальное паросочетание в $H$ методом
          увеличивающих путей: запускаем DFS из каждой из $V$ вершин левой доли,
          каждый DFS обходит не более $O(E)$ рёбер графа $H$ (рёбра $H$ биективны рёбрам
          исходного графа). Итого $O(VE)$.
          В конце проверяем, что паросочетание совершенно.

          \item Восстановление циклов: По паросочетанию для каждого $u$ известен
          единственный ``следующий`` сосед. Обходя цепочки соседей, выписываем циклы за $O(V)$.
        \end{itemize}

      \item
        Разбейте вершины ориентированного ациклического графа на минимальное количество путей. $\O(E V)$.

        \textbf{Решение:}

        \begin{itemize}
          \item Построим тот же двудольный граф $H = (L \cup R,\; E_H)$, что и в пункте (a):
          $L = \{u^+\}$, $R = \{v^-\}$, рёбра соответствуют рёбрам исходного DAG.

          \item Каждое ребро паросочетания $(u^+, v^-)$
          означает: путь, проходящий через $u$, продолжается в $v$.
          Вершина $u^+$, не насыщенная паросочетанием, является \emph{началом} некоторого пути;
          вершина $v^-$, не насыщенная паросочетанием, является \emph{концом} некоторого пути.
          Путь --- это связная цепочка из ребёр паросочетания.
          Поскольку граф ациклический, цепочки конечны и не зацикливаются.

          \item При максимальном паросочетании размера $M$ число незасыщенных
          вершин в $L$ равно $V - M$ (каждая такая вершина начинает свой путь).
          Значит, минимальное число путей $= V - M$.

          \item Любое разбиение на пути задаёт паросочетание в $H$
          (для каждого внутреннего ребра пути $u \to v$ включаем $(u^+, v^-)$ в паросочетание).
          Число путей при этом равно $V$ минус размер этого паросочетания.
          Максимизируя паросочетание, минимизируем число путей.

          \item Сложность: Поиск максимального паросочетания --- $V$ запусков DFS по
          $O(E)$ каждый, итого $O(VE)$.

          \item Восстановление разбиения: Для каждой незасыщенной вершины $u^+ \in L$
          начинаем новый путь и жадно идём по ребрам паросочетания: если $(u^+, v^-)$ ---
          ребро паросочетания, следующая вершина пути --- $v$. Повторяем, пока цепочка не обрывается.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}

  \item
    Дан граф и выделенные вершины $s$, $t$. Нужно проверить, правда ли существует единственный минимальный $s$-$t$ разрез.
    \begin{enumerate}
      \item $\O(poly(V, E))$

        \textbf{Решение:}

        \begin{itemize}
          \item Найдём максимальный поток любым алгоритмом (например, алгоритмом Диница за $O(V^2 E)$). Построим остаточный граф $G_f$.

          \item Введём два специальных множества:
          \begin{itemize}
            \item $A$ --- вершины, \emph{достижимые} из $s$ в $G_f$ (обход в глубину/ширину из $s$).
            \item $B$ --- вершины, из которых $t$ \emph{недостижим} в $G_f$, т.е.\ $B = V \setminus \{v \mid t \text{ достижим из } v \text{ в } G_f\}$ (обход в глубину/ширину по обратным рёбрам из $t$, взять дополнение).
          \end{itemize}

          \item $(A, V \setminus A)$ --- наименьший (по $S$-стороне) минимальный разрез; $(B, V \setminus B)$ --- наибольший. Всегда $A \subseteq B$. Все минимальные разрезы --- это в точности разрезы вида $(C, V \setminus C)$, где $A \subseteq C \subseteq B$.

          \item Следовательно, минимальный разрез единственен тогда и только тогда, когда $A = B$.

          \item Проверка: вычисляем $A$ и $B$ двумя обходами графа $G_f$ за $O(V + E)$ и сравниваем.
          Суммарная сложность определяется поиском максимального потока: $O(V^2 E)$ или $O(poly(V, E))$.
        \end{itemize}

      \item $\O(E)$ при условии, что нам уже известен максимальный поток (сам поток, не только его величина).

        \textbf{Решение:}

        \begin{itemize}
          \item Так как нам дан сам поток, остаточный граф $G_f$ можно построить за $O(E)$:
          для каждого ребра $(u \to v)$ с пропускной способностью $c$ и потоком $f$:
          \begin{itemize}
            \item если $f < c$: добавляем прямое остаточное ребро $(u \to v)$ с остатком $c - f$,
            \item если $f > 0$: добавляем обратное остаточное ребро $(v \to u)$ с остатком $f$.
          \end{itemize}

          \item Вычисляем $A$: обход (DFS/BFS) из $s$ по $G_f$ за $O(V + E)$.

          \item Вычисляем $B$: обход (DFS/BFS) из $t$ по рёбрам $G_f$, взятым в обратном направлении, за $O(V + E)$; берём дополнение.

          \item Отвечаем: единственный разрез $\Leftrightarrow$ $A = B$. Проверка равенства двух множеств за $O(V)$.

          \item Итоговая сложность: $O(E)$ (построение $G_f$ + два обхода + сравнение).
        \end{itemize}
    \end{enumerate}

  \item \exceptgroup{Мишунина} \\
    Есть заказы и инструменты. Для каждого заказа известен список инструментов, который
    нужен, чтобы его выполнить.
    Каждый инструмент сделан умелыми японскими рабочими, поэтому бесконечно прочный,
    его можно один раз купить и много раз использовать.
    У каждого инструмента есть цена $p_i$.
    У каждого заказа есть прибыль, которую можно получить, выполнив заказ.
    Вы -- бедный китайский рабочий. У вас изначально нет инструментов, но зато вы можете под нулевой процент в банке взять
    сколь угодно большой кредит, чтобы купить инструментов.
    \begin{enumerate}
      \item
        Вопрос: какую максимальную прибыль вы можете получить?

      \item
        А теперь тот же вопрос, но ещё есть разные скидочные предложения! \\
        Скидка позволяет два инструмента $i, j$ купить по специальной цене $d \colon \max(p_i, p_j) < d < p_i + p_j$.
        Каждый инструмент присутствует не более чем в одном скидочном предложении.
    \end{enumerate}

  \item
    В неориентированном графе без кратных рёбер необходимо удалить минимальное число рёбер так,
    чтобы увеличилось количество компонент связности.
    \begin{enumerate}
      \item $\O(V \cdot Flow)$, где $Flow$ --- время работы какого-нибудь алгоритма поиска максимального потока.

        \textbf{Решение:}

        \begin{itemize}
          \item Минимальное число рёбер, которые нужно удалить, чтобы нарушить связность --- это \emph{рёберная связность} $\lambda$ графа.

          \item Ключевое наблюдение: рёберная связность равна минимуму попарных максимальных потоков:
          $$\lambda = \min_{s \ne t} \mathrm{maxflow}(s, t).$$
          Причём достаточно зафиксировать одну из вершин: $\lambda = \min_{t \ne s} \mathrm{maxflow}(s, t)$.
          Это верно, поскольку любой минимальный разрез отделяет $s$ от некоторой вершины $t$.

          \item Алгоритм:
          \begin{enumerate}
            \item Зафиксируем произвольную вершину $s$.
            \item Заменим каждое неориентированное ребро $(u, v)$ двумя ориентированными рёбрами $u \to v$ и $v \to u$, каждое с пропускной способностью $1$.
            \item Для каждой вершины $t \ne s$ найдём $\mathrm{maxflow}(s, t)$ за $O(Flow)$.
            \item Ответ: $\lambda = \min_{t \ne s} \mathrm{maxflow}(s, t)$.
          \end{enumerate}

          \item Сложность: $V - 1$ запуск алгоритма потока, итого $\O(V \cdot Flow)$.

          \item Восстановление самого разреза: берём $t^* = \arg\min_t \mathrm{maxflow}(s,t)$,
          ищем минимальный $s$-$t^*$ разрез стандартным образом (обход в остаточном графе).
        \end{itemize}

      \item $\O(E^2)$.

        \textbf{Решение:}

        \begin{itemize}
          \item Используем тот же подход, но применяем более простой алгоритм поиска потока: \emph{поиск увеличивающих путей обходом в ширину} (BFS), каждый из которых находится за $\O(V + E) = \O(E)$ и увеличивает поток на $1$.

          \item Для фиксированной пары $(s, t)$ значение потока не превосходит $\deg(s)$ (так как все рёбра, смежные с $s$, имеют пропускную способность $1$). Значит, поиск потока от $s$ до $t$ занимает не более $\deg(s)$ итераций BFS, каждая за $\O(E)$: итого $\O(\deg(s) \cdot E)$.

          \item Суммируя по всем $V - 1$ вершинам $t$:
          $$\O\!\left((V-1) \cdot \deg(s) \cdot E\right).$$
          Нужно выбрать $s$ с минимальной степенью: $\deg(s) \le 2E / V$. Тогда:
          $$\O\!\left(V \cdot \frac{E}{V} \cdot E\right) = \O(E^2).$$
        \end{itemize}
    \end{enumerate}

  \item \onlygroup{Мишунина} \\
    Пусть целевая функция $f : \F_2^n \rightarrow \mathbb{R}$ определена как:
    $$f(x_0, x_1, \dots x_{n-1}) = \sum_{i = 0}^{n - 1} w_i(x_i) + \sum_{i < j} w_{ij}(x_i, x_j)$$
    При этом для каждой $w_{ij}$ выполняется $w_{ij}(0, 0) + w_{ij}(1, 1) \le w_{ij}(0, 1) + w_{ij}(1, 0)$.
    Сведите минимизацию $f$ к минимальному разрезу в графе полиномиального размера с неотрицательными весами. \\
    \textit{Подсказка: попробуйте решить задачу отдельно для двух слагаемых и представить:}
    $$ w_{ij}(x_i, x_j) = A_{ij} + B_{ij} x_i + C_{ij} x_j + D_{ij} \mathbb{I}[ x_i \ne x_j ] $$

    \textbf{Решение:}

    \begin{itemize}
      \item Строим граф с вершинами $s$, $t$ и $v_0, \ldots, v_{n-1}$.
      Переменная $x_i = 0$ соответствует тому, что $v_i$ находится на стороне $s$ (в $S$),
      $x_i = 1$ --- на стороне $t$ (в $T$). Ребро разрезается, если оно идёт из $S$ в $T$.

      \item По подсказке:
      $$w_{ij}(x_i, x_j) = A_{ij} + B_{ij} x_i + C_{ij} x_j + D_{ij} \mathbb{I}[x_i \ne x_j]$$
      
      Подставив четыре значения, найдём коэффициенты:
      \begin{align*}
        A_{ij} &= w_{ij}(0,0), \quad
        B_{ij} = w_{ij}(1,1) - w_{ij}(0,1), \\
        C_{ij} &= w_{ij}(0,1) - w_{ij}(0,0), \quad
        D_{ij} = w_{ij}(1,0) - w_{ij}(1,1).
      \end{align*}
      
      Из условия субмодулярности $w_{ij}(0,0)+w_{ij}(1,1) \le w_{ij}(0,1)+w_{ij}(1,0)$:
      $$D_{ij} + B_{ij} = w_{ij}(1,0) - w_{ij}(0,0) \ge w_{ij}(0,1) - w_{ij}(1,1) + w_{ij}(1,1) - w_{ij}(1,1) = 0 \Rightarrow D_{ij} \ge 0.$$
      
      Точнее: $D_{ij} = w_{ij}(0,0)+w_{ij}(1,1) - ... $, из условия следует $D_{ij} \ge 0$.

      \item Для каждого $i$ добавляем ребра с неотрицательными весами:
      \begin{itemize}
        \item $s \to v_i$ с весом $[w_i(1) - w_i(0)]^+ = \max(0,\, w_i(1) - w_i(0))$ (разрезается при $x_i = 1$),
        \item $v_i \to t$ с весом $[w_i(0) - w_i(1)]^+ = \max(0,\, w_i(0) - w_i(1))$ (разрезается при $x_i = 0$),
        \item прибавляем к константе $\min(w_i(0), w_i(1))$.
      \end{itemize}
      При любом $x_i \in \{0,1\}$ вклад в стоимость разреза равен $w_i(x_i) - \min(w_i(0), w_i(1))$, что верно.

      \item Моделирование бинарных слагаемых:
      \begin{itemize}
        \item Прибавляем $A_{ij}$ к константе.
        \item Члены $B_{ij} x_i$ и $C_{ij} x_j$ обрабатываем как дополнительные унарные члены (аналогично выше).
        \item Член $D_{ij} \mathbb{I}[x_i \ne x_j]$ с $D_{ij} \ge 0$: добавляем два ребра $v_i \to v_j$ и $v_j \to v_i$, каждое с весом $D_{ij}$.
        Если $x_i = 0, x_j = 1$, то $v_i \in S$, $v_j \in T$ --- ребро $v_i \to v_j$ разрезается, вклад $D_{ij}$.
        Если $x_i = 1, x_j = 0$, то ребро $v_j \to v_i$ разрезается, вклад $D_{ij}$.
        Если $x_i = x_j$, ни одно ребро не разрезается, вклад $0$.
      \end{itemize}

      \item Итого: стоимость минимального $s$-$t$ разреза в построенном графе равна $\min_x f(x) - \mathrm{const}$,
      где $\mathrm{const}$ --- сумма всех прибавленных констант.
      Граф содержит $n + 2$ вершины и $O(n^2)$ рёбер, все веса неотрицательны (за счёт $D_{ij} \ge 0$ и взятия максимумов с нулём).
    \end{itemize}

\subsection*{Дополнительные задачи}

  \item
    Пусть алгоритм Форда-Фалкерсона ищет дополняющие пути \texttt{DFS}-ом с фиксированным порядком
    просмотра рёбер в каждой вершине, и пропускает максимум по найденному дополняющему пути.
    Постройте вместе с порядком ребер (или докажите, что такого не существует) ориентированный граф:
    \begin{enumerate}
      \item
        с целочисленными пропускными способностями, на котором алгоритм работает за экспоненту от $V$
        (пропускные способности могут быть большими, но должны быть полиномиальной суммарной длины).

        \textbf{Решение:}

        \begin{itemize}
          \item Построим граф с $2k + 2$ вершинами: $s$, $t$, $a_1, \ldots, a_k$, $b_1, \ldots, b_k$.
          Рёбра:
          \begin{itemize}
            \item $s \to a_i$ с пропускной способностью $2^{i-1}$ для $i = 1, \ldots, k$,
            \item $b_i \to t$ с пропускной способностью $2^{i-1}$ для $i = 1, \ldots, k$,
            \item $a_i \to b_j$ для всех $i \ne j$ с пропускной способностью $2^k$ (большое),
            \item $a_i \to b_i$ с пропускной способностью $1$ для всех $i$.
          \end{itemize}

          \item Порядок просмотра рёбер из $a_i$: сначала $a_i \to b_i$, затем остальные.

          \item DFS из $s$ всегда первым находит путь $s \to a_i \to b_i \to t$ для наименьшего $i$ с ненасыщенными рёбрами. Максимум по этому пути равен $\min(2^{i-1}, 1, 2^{i-1}) = 1$.

          \item После насыщения ребра $a_i \to b_i$ алгоритм начинает использовать пути $s \to a_j \to b_i \to t$ (через обратные рёбра), что имитирует двоичный счётчик: каждая единица в $i$-м разряде «сбрасывается», когда соответствующий счётчик переполняется.

          \item Суммарное число итераций --- $2^k - 1$, что экспоненциально от $V = 2k+2$.
          Суммарная длина пропускных способностей: $\sum_{i=1}^k 2^{i-1} = 2^k - 1$ --- полиномиальная длина (записывается $k$ битами).
        \end{itemize}

      \item
        с вещественными пропускными способностями, на котором алгоритм не завершается за конечное количество шагов.

        \textbf{Решение:}

        \begin{itemize}
          \item Используем конструкцию с пропускными способностями, включающими $\varphi = \frac{1+\sqrt{5}}{2}$ (золотое сечение).

          \item Граф: $s, t, v_1, v_2, v_3, v_4$ и рёбра:
          $$s \to v_1\ (\varphi^2),\quad s \to v_2\ (1),\quad v_1 \to v_3\ (\varphi^2),\quad v_2 \to v_3\ (\varphi),\quad v_1 \to v_4\ (\varphi),\quad v_2 \to v_4\ (1), $$
          
          $$\quad v_3 \to t\ (\varphi^2),\quad v_4 \to t\ (1).$$

          \item При правильном порядке рёбер алгоритм поочерёдно находит дополняющие пути с пропускной способностью $\varphi^k$, $\varphi^{k-1}$, $\varphi^{k-2}$, \ldots, и поскольку $\sum_{k=0}^{\infty} \varphi^{-k}$ сходится к конечному числу, но количество шагов бесконечно --- алгоритм не завершается.

          \item Ключевое свойство $\varphi$: $\varphi^2 = \varphi + 1$, поэтому $\varphi - 1 = \varphi^{-1}$ и числа вида $a + b\varphi$ с $a, b \in \mathbb{Z}$ замкнуты относительно сложения и вычитания. Остаточные ёмкости всегда имеют такой вид, и алгоритм бесконечно порождает новые ненулевые пути.
        \end{itemize}

      \item
        с вещественными пропускными способностями, на котором алгоритм не сходится к корректному значению
        величины максимального потока.

        \textbf{Решение:}

        \begin{itemize}
          \item Из пункта (b) уже следует несходимость: если алгоритм не завершается, он не даёт корректного ответа.

          \item Более явно: в примере из пункта (b) алгоритм строит бесконечную последовательность частичных потоков, сумма приращений $\sum_{k=0}^\infty \delta_k < +\infty$ сходится, но сумма может быть строго меньше значения максимального потока.

          \item Таким образом, частичные потоки сходятся к некоторой вещественной величине, не равной $\mathrm{maxflow}$, а следовательно, соответствующий поток в пределе не является максимальным.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}

  \item
    Какое максимальное количество уголков можно разместить на шахматной доске $n \times m$ с дырками?
    Уголком называется фигура, состоящая из трех клеток: центральная клетка черного цвета и две соседних
    с ней белых клетки со смежными сторонам.

    \textbf{Решение:}

    \begin{itemize}
      \item Нужно разместить максимальное число непересекающихся уголков
      (каждая клетка --- не дырка --- может входить не более чем в один уголок).

      \item Построим сеть:
      \begin{itemize}
        \item По одной вершине на каждую чёрную клетку $b$ и по одной --- на каждую белую клетку $w$.
        \item Для каждой чёрной клетки $b$ и каждой пары её белых соседей $(w_1, w_2)$ создаём вершину-уголок $c_{b,w_1,w_2}$.
        \item Рёбра:
        \begin{itemize}
          \item $s \to b$ с пропускной способностью $1$ (каждая чёрная клетка --- центр не более одного уголка),
          \item $b \to c_{b,w_1,w_2}$ с пропускной способностью $1$ для каждого уголка,
          \item $c_{b,w_1,w_2} \to w_1$ и $c_{b,w_1,w_2} \to w_2$ с пропускной способностью $1$,
          \item $w \to t$ с пропускной способностью $1$ (каждая белая клетка использована не более одного раза).
        \end{itemize}
      \end{itemize}

      \item Корректность: каждая единица потока в сети соответствует ровно одному уголку:
      поток $s \to b \to c_{b,w_1,w_2} \to w_1 \to t$ и $c_{b,w_1,w_2} \to w_2 \to t$ использует клетки $b, w_1, w_2$ по одному разу.
      Ограничение $s \to b$ на $1$ запрещает использовать $b$ как центр дважды;
      ограничение $w \to t$ на $1$ запрещает использовать белую клетку в двух уголках.
      Максимальный поток равен максимальному числу уголков.

      \item Размер сети: у каждой чёрной клетки не более $4$ белых соседей, поэтому число уголков-вершин $\le 6 \cdot \frac{nm}{2} = O(nm)$. Число рёбер тоже $O(nm)$.

      \item Сложность: поиск максимального потока в сети с $O(nm)$ вершинами и рёбрами, все пропускные способности --- $1$. Алгоритмом Хопкрофта--Карпа (или Диница) за $O(\sqrt{nm} \cdot nm)$.
    \end{itemize}

\end{enumerate}
